\chapter{Specifikace požadavků}

%%%%%%%%%%%%%Analýza
\section{Katalog požadavků}
\indent V kapitole \ref{chapter:spec} bylo zmíněno, že veškeré požadavky zákazníka byly zaznamenány do specifikace. Nebyly ale ve formě, která by se hodila pro další analýzu a vývoj. Specifikace popisovala obecný pohled na systém a jeho funkcionalitu, který bylo nutné detailněji specifikovat. Proto jsem se rozhodla vytvořit katalog požadavků s jednoduchou strukturou:

\begin{enumerate}
	\item ID požadavku -- nutné pro jednoduché odkazování na požadavek.
	\item Název -- pro jednoduchou navigaci katalogem.
	\item Detailní popis požadavku -- stručné shrnutí toho, co má systém poskytovat nebo umožňovat uživateli.
	\item Typ -- funkční, nebo nefunkční\footnote{anglický pojem je Non-functional} požadavek.
	\item Priorita -- je vzata ze specifikace, použitý byl stejný systém MoSCoW.
	\item Složitost -- tento prvek je mým odhadem na základě představy o možných nástrojích, které budou použité pro vývoj. Detailnější popis těchto nástrojů je uveden v kapitole \ref{chapter:cms}. Pro definici stupně složitosti jsem používala klasický systém \textit{High, Medium, Low}, což v českém překladě znamená vysoká, střední a malá složitost.
	\item Vazby na jiné dokumenty -- vazby na specifikaci (bod specifikace, z kterého byl požadavek odvozen), nebo případ užití (ID případu užití, který se vztahuje k tomuto požadavku).
	\item Uživatelská role -- role uživatele, pro kterého je tento požadavek relevantní, tzn. něco mu umožňuje nebo ho v něčem omezuje.
	\item Stav požadavku -- tato informace se bude hodit pro vývoj aplikace. Zatím jsou všechny  požadavky ve stavu \uv{ToDo}, což znamená, že jsou ve frontě na zpracování.
	\item Zdroj požadavku -- hlavním zdrojem požadavků je samozřejmě zákazník. Existují ale požadavky, jejichž zdrojem je legislativa (například, požadavek na ochranu osobních údajů). Proto si myslím, že je nutné tento údaj u požadavků zaznamenat.
	\item Poznámky -- sem se zaznamenávají definice pojmů, detailnější vysvětlení požadavku nebo všechno ostatní, co je pro tento požadavek důležité.
	\item Štítky -- pro rychlé filtrování požadavků podle témat.
\end{enumerate} 

Jako prostředek pro tvorbu katalogu požadavků jsem použila \nom{MS}{Microsoft} Excel. Je to komerční nástroj pro tvorbu tabulek. Pro mé účely byl vhodný zejména proto, že poskytuje jednoduchý způsob údržby, řazení a filtrace tabulek. Dalším důvodem  výběru MS Excel byl výstupní formát \verb|.xls|, který je dnes snadno přenositelný a může být otevřen v mnoha aplikacích. Náhled katalogu požadavků se nachází v příloze \ref{pdf:kp}, celý katalog požadavků je dostupný na stránkách projektu v systému gitlab za adresou \gitlab. 


Katalog požadavků v této práci má několik cílů. Za prvé, došlo k upřesnění požadavků zákazníka a jejich rozdělení na menší části. Za druhé, bylo nutné specifikovat požadavky, jejichž zdrojem je legislativa. Takové požadavky se považují za nezbytné při vývoji libovolného podobného systému. Posledním cílem bylo vytvoření komplexního pohledu na požadovanou funkcionalitu, který by zahrnoval nejen prioritu, ale i složitost a souvislost s jinými důležitými prvky analýzy.

\section{Diagram případů užití}
\indent Jak jsem již zmínila dříve, při analýze požadavků jsem použila diagram případů užití\footnote{Use Case diagram}, zpracovaný v notaci UML. Ve své práci jsem používala případy užití hlavně k popisu omezení přístupu uživatelů do funkčnosti systému. 

Aplikace \joaha \, podporuje více rolí uživatelů, které mají svá omezení, proto je nutné jasně definovat, co který uživatel bude moci v aplikaci dělat.  Z tohoto důvodu a za účelem přehlednosti jsem rozdělila velký diagram do několika menších. Každý diagram má právě jednoho aktéra, tj. uživatelskou roli, a je propojen s případy užití, které jsou pro něj určeny. Takový způsob rozdělení diagramu má své výhody a nevýhody. \textbf{Výhodou} je hlavně to, že jde jednoduše zjistit, co je povoleno pro tu či jinou uživatelskou roli. Potom je kontrola konzistence diagramu a požadavků zákazníka snadnější. \textbf{Na druhé straně} se v diagramech vyskytují duplicity kvůli tomu, že velké množství případů užití je relevantní pro více rolí. Když jsem zvážila všechna pro a proti, rozhodla jsem, že přehlednost a možnost rychle zjistit omezení uživatelských rolí jsou pro mě důležitější než absence duplicit.

Jednou z důležitých součástí diagramu případů užití je diagram aktérů, který slouží k tomu, aby zdůraznil vztahy mezi uživatelskými rolemi, zvláště generalizaci\footnote{anglicky -- generalization} aktéra.


Jak vidíme na obrázku \ref{img:actors}, administrátor je zároveň specializací účastníka online kurzu a přihlášeného uživatele s členstvím. To znamená, že administrátorovi je poskytnuta všechna funkcionalita obou aktérů a ještě nějaká navíc. Proto v samotném diagramu případů užití jsou pro administrátora jen ty případy užití, které jsou určeny \textbf{jen} administrátorovi (příloha \ref{pdf:admin}).

\begin{figure}
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{includes/uc-actors}
	\caption{Diagram aktérů}
	\label{img:actors}
\end{figure}

 Diagram případů užití pro nepřihlášeného uživatele je uveden v příloze \ref{pdf:user}, celý diagram včetně souboru aplikace Enterprise Architect je k nahlédnutí na webu projektu (\gitlab).


\section{Domain model}
\indent Aplikace \joaha \, pracuje s mnoha podobnými pojmy, jako jsou \uv{členství} a \uv{přístup}, \uv{víkendový kurz} a \uv{online kurz}. Proto jsem se rozhodla pro jednoznačnou definici takových pojmů použít doménový model.  Za prvé, definovala jsem všechny entity z reálného světa. Pro tento účel jsem použila metodu použití seznamu kategorií, popsanou v knize \uv{Applying UML and patterns} Graige Larmana\cite{applyinguml}. Tato metoda spočívá v tom, že se pro každou z kategorií z tohoto seznamu snažíme najít objekt, který by do této kategorie patřil. Například, do kategorie \uv{Transakce} v případě aplikace \joaha \, patří \textit{Platba, Nákup}, do kategorie \uv{Ostatní připojené systémy} -- \textit{Platební brána} a \textit{Sociální síť}. 

Objekty, nalezené pomocí této metody, jsem rozdělila do několika balíčků v závislosti na jejich kategorii:

\begin{itemize}
	\item Role -- například administrátor, přihlášený uživatel.
	\item Kontejnery -- historie nákupů, \uv{oblíbené}.
	\item Média -- návody, online kurzy.
	\item Transakce -- jak bylo zmíněno výše, patří sem nákup a platba.
	\item Externí systémy -- sociální síť a platební brána.
	\item Ostatně -- sem patří takové objekty jako členství, datum, komentář. 
\end{itemize}

V systému takové velikosti, jako je aplikace \joaha, je doménový model docela komplexní a velký. Z tohoto důvodu ho nedávám celý do příloh.  V příloze \ref{pdf:domain} je uvedena část diagramu, která se týká online kurzů. Celý diagram stejně jako i veškerá dokumentace je k nahlédnutí na stránkách gitlabu projektu na adrese  \gitlab. 

\section{Process model}
\indent Velké množství procesů, které budou probíhat v aplikaci \joaha , je triviální, například komentování, přidání návodu nebo vyhledávání. Přesto aplikace obsahuje některé procesy, které jsou za prvé velmi důležité z pohledu priorit požadavků, za druhé jsou netriviální a do nich vstupují i externí systémy. Proto jsem rozhodla vizualizovat 4 procesy:

\begin{enumerate}
	\item Přihlášení pomocí sociálních sítí.
	\item Registrace pomocí sociálních sítí.
	\item Získání členství zdarma z důvodu účasti ve víkendových kurzech.
	\item Nákup členství.
\end{enumerate}

V této podkapitole popíšu jeden z procesů -- získání členství zdarma. Ostatní procesy jsou dostupné na gitlabu projektu -- \gitlab.

\begin{figure}
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{includes/proces.pdf}
	\caption{Proces získání členství zdarma}
	\label{img:proces}
\end{figure}

Na obrázku \ref{img:proces} vidíme, že se celý proces získání členství zdarma začíná na žádost uživatele. Pokud se uživatel zúčastnil víkendových kurzů, pošle požadavek na poskytnutí členství. Administrátor musí ručně zkontrolovat, zda je e-mailová adresa v seznamu zákazníků, a na základě toho buď poskytnutí členství schválí, nebo nikoliv. Uživatel pak dostane notifikaci o vyřízení svého požadavku a následně své členství zkontroluje v osobním profilu. 

V první verzi aplikace \joaha \, probíhá kontrola z pohledu administrátora ručně. Důvodem je to, že zákazník v současné době mění systém evidence návštěvníků víkendových kurzů, proto ještě není definováno, který systém se napojí na aplikaci \joaha. V závislosti na termínu ukončení migrace dat do nového systému bude možné požadavek o automatické kontrole přidat jako požadavek na změnu\footnote{anglicky -- Change Request} nebo ho zahrnout do dalších verzí aplikace.

\section{Shrnutí}
\indent V této kapitole jsem popsala proces specifikace a upřesnění požadavků, jejich analýzu a částečný návrh řešení. Po provedení těchto aktivit mám dostatečně podkladů pro to, abych definovala požadavky na nástroj, který se použije pro vývoj, a zvolila právě takový. 